%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%	- [Wikipedia, Wireless USB]
%		- Eine aktuelle Recherche (3. Januar 2017) in den einschlägigen deutschen Bestellportalen (Ebay, Amazon, Conrad, Euronics, …) ergab, dass Geräte mit CWUSB-Unterstützung dort derzeit in Deutschland nicht bestellbar sind.
%		- Bei Amazon ließen sich in den Kundenrezensionen Spuren finden, dass im Jahr 2010 entsprechende Geräte auch vertrieben wurden.
%		- Zwei Entwicklungen machen es den Geräten schwer, sich am Markt zu behaupten:
%			- Einerseits wurde mit USB 3.0 die Datendurchsatzrate deutlich angehoben, was die Anforderungen an den Wireless-USB-Standard verschärft.
%			- Andererseits hat die Marktentwicklung bei den Smartphones die Verbreitung des Bluetooth-Standards stark ausgebaut.
%			- Während das Bluetooth-Konsortium seinen Standard laufend weiterentwickelt (zuletzt 2016 mit Version 5), datiert die letzte Version des USBCV-Tools für den Test und die Entwicklung von Wireless USB auf den 17. Juli 2009. Vor diesem Hintergrund erscheint es derzeit fraglich, ob CWUSB noch einmal aus der Versenkung auftauchen wird. 
%	
%	- Vielleicht sollte man sich diese Einschätzung für das Fazit aufgewahren? Komnsumer Markt nein, Spezial Markt ja.
%	
%
%%%%%%%%%%
\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}

Im Grundlagen Kapitel wurden zu erste der Unterschied zwischen der Entfernungsmessung mittels Triangulation und der Trilateration beschrieben. Die Triangulation bestimmt die Entfernung durch das Messen der Winkel zwischen mehreren Referenzpunkten, während die Trilateration die Entfernungen anhand der Signallaufzeit bestimmt. Die Trilateration wird von den \glsuseri{uwbm} verwendet um Nachrichten auszutauschen. Durch den Nachrichtenaustausch ist es auch möglich die Entfernung zwischen zwei \glsuseri{uwbm} zu bestimmen. Dazu wird der Nachrichtenversand zu einem zukünftigen Zeitpunkt geplant, um den Zeitstempel des Sendevorgangs in die Nachricht einzubetten. Das empfangende \gls{uwbm} ist nun im Besitz aller Informationen um die Entfernung zu errechnen. Dies ist unter dem Namen \gls{sstwr}-Verfahren bekannt. Eine Verbesserung stellt das \gls{dstwr}-Verfahren dar, das für die Entfernungsmessung verwendet wird, da es den Fehler der lokalen Zeitgeber minimiert.

Im Geometrie Abschnitt wurden die mathematischen Gleichungen für das Konstruieren und Berechnen der relevanten Längen des gleichseitigen Dreiecks und eines regelmäßigen Fünfecks beschrieben.

Die Wahrscheinlichkeitstheorie legt den Grundstein um die Funktionsweise der verschieden \gls{slam}-Varianten zu verstehen. Dabei wurden die Konzepte der Zufallsvariablen, der einfachen und mehrdimensionalen Normalverteilung und deren Gesetzmäßigkeiten wie die bedingte Wahrscheinlichkeit, die Abhängigkeiten zwischen Zufallsvariablen und der Satz von Bayes vorgestellt.

Mit einem Zustandschätzer ist es möglich, Abschätzungen über den zukünftigen Zustand eines Systems zu erstellen. Der Zustand beschreibt dabei alle Aspekte eines Roboters und seiner Umwelt die einen Einfluss auf die Zukunft haben können. Die Abschätzungen werden dabei durch die Steuerbefehle, die der Roboter an die Aktorik sendet, und die Wahrnehmungen der Umwelt gesteuert. Das interne Wissen des Roboters über den Zustand seiner Umwelt wird dabei als Belief bezeichnet. Die Basis aller Zustandschätzer bildet dabei der rekursive Bayes Filter, der jeden Zustand in zwei Schritten schätzt. Im Prognose-Schritt wird der nächste Zustand mit den Steuerbefehlen vorhergesagt und dann im Korrektur-Schritt mit den Wahrnehmungen korrigiert. Bei dem Bayes Filter handelt es sich um einen sehr abstrakten Algorithmus, der durch den Kalman Filter konkret umgesetzt wird. Der Kalman Filter nutzt dabei eine mehrdimensionale Normalverteilung um den Belief zu repräsentieren. Dadurch entstehen bei der Nutzung von nicht linearen Funktionen, die bei Rotationsbewegungen auftreten, aber auch Probleme. Diese werden durch den \gls{ekf} mittels einer Linearisierung der nicht linearen Funktion gelöst.

Bedingt durch die Verwendung einer Normalverteilung, können sowohl der Kalman Filter als auch der \gls{ekf} keine multimodalen Verteilungen darstellen. Diese Einschränkungen können durch den \gls{pf} umgangen werden. Dieser nutzt eine Menge von Partikeln um den Belief darzustellen. Dadurch ist es möglich eine beliebige Verteilung abzubilden. Jedes Partikel wird mit einem Gewicht versehen, um die Relevanz zu beschreiben. Im Resampling-Schritt werden die Partikel aussortiert, bei denen die Gewichtung unter einen festgelegten Grenzwert fällt, und durch neue Partikel ersetzt.

Wenn es notwendig wird, das nicht nur der Zustand des Roboters geschätzt, sondern auch gleichzeitig eine Karte der Umwelt erstellt wird, spricht man von einem \gls{slam}-Verfahren. Der \gls{ekf}-\gls{slam} gehört dabei zu den Standardverfahren der Robotik. Hierbei wird der Zustand des Roboters, als auch der der Umwelt mittels eines kombinierten Zustandsvektors modelliert. Das \gls{slam}-Verfahren kann auch mithilfe eines \gls{pf} gelöst werden, dazu muss der Zustandsvektor aufgespalten werden da \gls{pf} in großen Zustandsräumen nicht praktikabel sind. Der \gls{pf} stellt somit durch seine Partikel eine Hypothese des Pfades dar und jedem Partikel wird dann eine Menge von Landmarken zugewiesen.

Das Grundlagen Kapitel schließt mit einer kurzen Betrachtung der \gls{ros}-Begrifflichkeiten ab. Hierzu gehört der \gls{ros}-Master, der die Verbindung zwischen verschieden Verarbeitungseinheiten, auch als Knoten bezeichnet, bereitstellt. Damit eine Kommunikation zwischen den Knoten stattfinden kann, werden Nachrichten über Datenbusse übertragen.

In den ersten beiden Veröffentlichungen im Kapitel Stand der Forschung und Technik werden die Positionen der \glspl{beacon} zuerst solange beobachtet, bis die Unsicherheit so gering ist, dass diese problemlos mit einem \gls{ekf}-\gls{slam} verarbeitet werden können. In der ersten Veröffentlichung werden die ungefähren \gls{beacon}-Positionen durch die Kombination von \gls{propgrid} angenähert. Anders geht die zweite Veröffentlichung vor, hier werden die beobachteten Entfernungen in einem Gitter eingetragen. Sobald sich ein Gipfel gebildet hat, wird die Positionsschätzung an den \gls{ekf}-\gls{slam} übergeben.

Die nächsten zwei Veröffentlichungen nutzen den \gls{pf}-\gls{slam}. Beim ersten wird für jedes Partikel ein Hilfspartikel Filter eingesetzt, um die radiale Verteilung zu modellieren. Der Zweite verwendet anstatt einem Hilfspartikel Filter eine Menge von Normalverteilungen die ebenfalls radial angeordnet und mit Gewichten versehen sind. Sobald beide Verfahren gegen eine \gls{beacon}-Positionen konvergiert sind, wird der Hilfspartikel Filter und die Menge von Normalverteilungen durch einen \gls{ekf} ersetzt.

Einen vollkommen anderen Weg beschreibt die letzte Veröffentlichung, hier werden die \gls{beacon}-Positionen nicht in Kartesische Koordinaten, sondern in Polarkoordinaten beschrieben.

Das Ultra-Wideband Kapitel beginnt mit der Beschreibung der Unterschiede zwischen der Übertragung von Informationen durch das Aufmodulieren auf eine sinusförmige Trägerfrequenz und der Übertragung von Informationen im Basisband durch das Erzeugen von kurzen Impulsen im Nanosekundenbereich. Die Ultra-Wideband Technologie verwendet das letzte Verfahren und kann dank der hohen Bandbreite auch entsprechend hohe Datenmengen übertragen.

Danach geht es an die Erstellung der Hardware, sprich der \glspl{uwbm}. Zu den Hauptanforderungen gehört die gemeinsame Hardwareplattform, eine separate Stromversorgung und eine optionale Kommunikationsschnittstelle. Das Herzstück der \glspl{uwbm} ist dabei der \gls{uwbt} von \textit{DecaWave}. Dieser \gls{ic} sorgt für die komplette Verarbeitung und Auswertung der \gls{uwb}-Signale. Gesteuert wird dieser über die \gls{spi}-Schnittstelle durch einen Arduino kompatiblen Mikrocontroller, dem Pro Trinket. Da der Mikrocontroller über keine eigene Kommunikationsschnittstelle zur Verarbeitungseinheit verfügt, wird diese über eine separate Kommunikationsschnittstelle gelöst. Im Vorfeld wurden zwei Prototypen der \gls{uwbm} aufgebaut. Zum einen um die Beschaltung der elektrischen Komponenten zu testen und zum anderen um den Nachrichtenaustausch mit gleichzeitiger Entfernungsmessung auszuprobieren. Nach der erfolgreichen Prototypenphase wurde ein Platinendesign erstellt und durch einen entsprechenden Dienstleister gefertigt.

Als Software für die Steuerung des \gls{uwbt} durch den Mikrocontroller wurde ein GitHub-Projekt verwendet. Dieses stellte die Basis für die Kommunikation mit dem \gls{uwbt} bereit. Zusätzlich waren die Kommunikationsprotokolle für die Entfernungsmessung bereits implementiert. Lediglich die Kommunikationsschnittstelle zwischen dem Mikrocontroller und der Verarbeitungseinheit, und die Integration der Entfernungsmessungen in das \gls{ros}-System mussten entwickelt werden.

Nach dem die \glspl{uwbm} erstellt und die Kommunikationsschnittstelle bereitstand, musste die Antennenverzögerung durch eine Kalibierung der \glspl{uwbm} bestimmt werden. Hierfür wurde zum einen das herstellerspezifische Verfahren implementiert, das auf Basis eines genetischen Algorithmus die Antennenverzögerung bestimmte. Durch die Erkenntnis, dass das Verfahren nur unzureichende Ergebnisse lieferte, wurde ein weiteres Verfahren auf der Basis eines linearen Gleichungssystems entwickelt.

Um das \gls{roslam}-Verfahren auszuprobieren wurde eine Roboterplattform benötigt. Die Wahl fiel auf den Robotino 2 von \textit{Festo Didactic}. Diese ist mit einem holonomen Antrieb aufgerüstet und kann die Eigenbewegung über Inkrementalgeber bestimmen. Als zusätzlichen Sensor verfügt die Roboterplattform über einen 2D-Laser-Entfernungsmesser. Um die Daten zu verarbeiten und das \gls{roslam}-Verfahren auszuführen verfügt die Roboterplattform über eine eigene Verarbeitungseinheit.

Der Softwarearchitektur ist zu entnehmen, dass das \gls{roslam}-Verfahren zwei Datenquellen benötigt. Zum einen den Transformationsbaum, der die statischen Transformationen zwischen dem Mittelpunkt der Roboterplattform und dem \gls{uwbm} bereithält, als auch die dynamischen Transformationen zwischen dem Koordinatensystem der Roboterplattform und dem Koordinatensystem der Odometrie. Zum anderen die Daten der Entfernungsmessung. Allgemein gilt, dass die Odometriedaten der Inkrementalgeber eines holonomen Antrieb durch den Schlupf der Räder verfälscht sind. Daher werden zwei laserbasierte Verfahren als alternative Odometriequelle erprobt.

Die \glspl{rosm} wurden dabei in zwei Kategorien unterteilt, Haupt- und Hilfsmodule. Zu den Hauptmodulen gehören alle Module die für die Steuerung der Roboterplattform, die \gls{uwb}-Entfernungsmessung und Koordinatentransformation zuständig sind und somit die Ausführung des \gls{roslam}-Verfahrens ermöglichen. Die Hilfsmodule stellen Funktionalitäten bereit die im Nachgang für die Auswertung benötigt werden, dazu gehört der 2D-Laser-Entfernungsmesser, die laserbasierte Odometrie und die Belegtheitskarten.

Das \gls{roslam}-Verfahren wird durch das \gls{mrpt}-Framework bereitgestellt. Hierbei handelt es sich um eine Bibliothek die Datenstrukturen und Algorithmen aus dem aktiven Forschungsbereich der Robotik bereitstellt. Zusätzlich zu der Bibliothek werden auch fertige \glspl{rosm} bereitgestellt. Diese beinhalten sowohl den  \gls{roslam} auf Basis eines Hilfspartikel Filter, als auch den mit der Menge von radial angeordneten Normalverteilungen.

Das Kapitel Evaluation bezieht sich zuerst auf die Auswertung der Tauglichkeit der erstellten \glspl{uwbm} und in dem letzten Abschnitt findet eine Auswertung des \gls{roslam}-Ver\-fah\-rens statt. Es gibt zwei Arten von \glsuseri{uwbm}, der \gls{tag} wird auf der Roboterplattform befestigt und von dieser mit Energie versorgt, die \gls{anchor} werden auf der Messstrecke verteilt und erhalten ihre Energie aus einem Lithium-Ion Akku. Daher findet die erste Auswertung im Rahmen der Bewertung der Laufzeit statt.

Danach wird die Kalibrierung der Antennenverzögerung durchgeführt. Dazu werden die \glspl{uwbm} an die Spitzen eines gleichseitigen Dreiecks positioniert und von jedem \gls{uwbm} die Entfernungen zu den beiden anderen \glsuseri{uwbm} gemessen. Die Daten wurden danach von den beiden Kalibrierungsverfahren ausgewertet, die neuen Antennenverzögerungen in die \glspl{uwbm} einprogrammiert und die Resultate miteinander verglichen. Danach wurden alle \glspl{uwbm} an die  Spitzen eines regelmäßigen Fünfecks positioniert und erneut die Entfernungen zu den vier anderen \glsuseri{uwbm} gemessen. Somit konnten die Antennenverzögerungen für alle fünf \glspl{uwbm} bestimmt werden.

Nach der Kalibrierung wurden Entfernungsmessung mit \gls{los} und \gls{nlos} durchgeführt. Hierfür wurde die Entfernung zwischen den \glsuseri{uwbm} sukzessive von \SI{1}{\meter} auf \SI{9}{\meter} erhöht. Die \gls{nlos} Versuche wurden mit einem wassergefüllten Behälter und einem Aluminiumblech als Hindernis durchgeführt.

Da die Inkrementalgeber als Odometriequelle verfälschte Informationen liefern, wurden die 2D-Laser-Entfernungsmessungen aufgezeichnet und mit den laserbasierten Odometriequellen verarbeitet. Die Trajektorien aller drei Verfahren wurde im Nachgang mit einer Ground Truth Trajektorie verglichen.

Nachdem die beste Odometriequelle bestimmt wurde, fand die Untersuchung für die Positionsschätzung der Roboterplattform und der \glspl{uwbm} durch das \gls{roslam}-Verfahren statt. Hierfür wurden sowohl reale als auch virtuelle \glspl{uwbm} verwendet. Es wurde dabei die gleiche Trajektorie verfahren wie in dem vorherigen Versuch. Der Abschluss der Untersuchung des \gls{roslam}-Verfahrens bildete die Bestimmung der Konvergenzdauer der Hilfspartikel Filter bzw. der Menge von Normalverteilungen hin zu einem \gls{ekf}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%	- UWB-Module
%		- Stärker Prozessor um den DWM mit maximaler SPI-Geschwindigkeit anzusteuern (20 Mhz), spart Energie.
%		- Identifier über DIP Schalter einstellbar
%		- Größerer Speicher um mehr Anchor/Tags verwalten zu können.
%		- Stromsparfunktionen
%		- vergleich mit dem kommerziellen Produkt
%	- RO-SLAM
%		- 
%
%%%%%%%%%%
\section{Ausblick}

Für zukünftige Untersuchungen besteht ein großes Potential in dem Bereich der \glspl{uwbm}. Um eine längere Laufzeit zu erreichen ließe sich der Energieverbrauch durch verschiedene Maßnahmen deutlich reduzieren. Dazu zählt die Verwendung von oberflächenmontierten Bauelementen (engl. \gls{smd}), verzicht auf die Ansteuerung der Statusleuchtdioden, einen schnellere Prozessor der die volle Geschwindigkeit der \gls{spi}-Schnittstelle ausnutzen kann um sich und den \gls{uwbt} nach dem Datenaustausch wieder in einen Energiesparmodus zu versetzen und einen Prozessor der über deutlich mehr Speicher verfügt, um sowohl die \gls{ros}-Bibliothek verwenden zu können als auch die Anzahl der Unterstützten \gls{uwbm} zu erhöhen. Als Komfortfunktion wäre es sinnvoll, wenn die Identifikationsnummern der \gls{uwbm} nicht per Software, sondern über Hardwareschalter geändert werden könnten.

Grundsätzlich sollte aber vorher geklärt werden, in wie weit sich diese Investionen lohnen. Der Hersteller der \gls{uwbt} stellt eigene \glspl{uwbm} her, die wahrscheinlich bereits alle verfügbaren Optimierungen nutzen um eine möglichst genaue Entfernungsmessung zu erlangen. Hier wäre ein Vergleich der Eigenschaften beider \gls{uwbm} interessant.

Im Bereich der \gls{roslam}-Verfahren wäre es eine sinnvolle Untersuchung, in wie weit sich das Ergebnis, durch die Verwendung des Polarkoordindatensytems für die Positionsbestimmung der \glspl{uwbm}, verbessert.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Wurden alle Fragen aus dem Expose geklärt/beantwortet?
%
%	+ Fragestellung:
%	+ UWB
%		+ Welche elektrische Beschaltung ist notwendig um das DWM1000 Modul von DecaWave in Betrieb nehmen zu können?
%		+ Wie erfolgt die Entfernungsmessung zwischen den einzelnen UWB-Modulen?
%		+ Wie erfolgt der Datenaustausch zwischen einem UWB-Modul und der Verarbeitungseinheit?
%		+ Kann über die Kalibrierung der Antennenverzögerung eine genauere Entfernungsmessung erreicht werden?
%		+ Wie verändert sich die Genauigkeit der Entfernungsmessung bei einer LOS und NLOS?
%	- RO-SLAM
%		- Welche Hardware- und Software-Konfiguration ist für ein RO-SLAM notwendig?
%		- Ist ein RO-SLAM mit den selbstgebauten UWB-Modulen möglich?
%		- Wie genau kann der RO-SLAM die eigene Positionen und die der Basisstationen schätzen?
%		
%	- Hypothen:
%		+ Die Kalibrierung der Antennenverzögerung verbessert die Genauigkeit der Entfernungsmessung signifikant.
%		- Das MRPT verfügt über ein ROS-Modul, das einen RO-SLAM implementiert.
%		- Indoor kann eine Lokalisierung mit einer Genauigkeit von \SI{10}{\cm} erreicht werden.
%		- Mit dem RO-SLAM ist es möglich sowohl die eigene Position als auch die der Basisstation mit einer Genauigkeit von \SI{10}{\cm} zu schätzen.
%
%%%%%%%%%%
\section{Fazit}

Der Aufbau der \glspl{uwbm} verlief, dank der guten Spezifikation des Herstellers und den vielen Erfahrungsberichten aus diversen Internetforen, problemlos. Bereits mit den ersten beiden Prototypen konnte ein Nachrichtenaustausch und eine Entfernungsmessung durchgeführt werden. Der Datenaustausch des \gls{uwbm} mit der Verarbeitungseinheit gestaltet sich schwieriger als erwartet. Der erste Versuch sowohl die Bibliothek für die Ansteuerung des \gls{uwbt} als auch die Bibliothek für \gls{ros} überstiegen den verfügbaren Speicherplatz des \gls{atmega}. Daher wurde eine Kommunikationsschnittstelle erstellt, die die Entfernungsdaten ins \gls{json}-Format kodiert und über die serielle Schnittstelle an die Verarbeitungseinheit versendet.

Mit der Standardeinstellung für die Antennenverzögerung lieferte die Entfernungsmessungen, zwischen zwei \glsuseri{uwbm}, deutlich höhere Entfernungen zurück, als diese in der Realität gewesen sind. Daher führte kein Weg an einer Kalibrierung vorbei. Dabei wurde das durch den Hersteller empfohlene, jedoch unzureichend beschriebene, Verfahren implementiert. Der Kern des Verfahrens wird durch einen genetischen Algorithmus umgesetzt. Das führte dazu, das mit jeder Ausführung des Verfahrens komplett unterschiedliche Ergebnisse generiert wurden die auch nicht plausibel erschienen. Aus diesem Grund wurde ein alternatives Verfahren auf Basis eines linearen Gleichungssystems implementiert, welches mit jedem Durchlauf reproduzierbare Ergebnisse lieferte und die auch plausibel waren.

Nach der Kalibrierung wurden die Entfernungen sowohl mit einer \gls{los} als auch mit einer \gls{nlos} gemessen. Im \gls{los} Fall betrug die Standardabweichung im Mittel \SI{0.02}{\meter}. Dieser Wert entspricht vollkommen den Herstellerangaben. Im \gls{nlos} Fall stieg die Standardabweichung im Mittel auf \SI{0.15}{\meter} an. Jedoch sollte berücksichtigt werden, das Materialien verwendet wurden die eine starke abschirmende bzw. hemmende Wirkung auf die \gls{uwb}-Signale besitzen. Erstaunlich war jedoch, dass trotz der Kalibrierung weiterhin ein systematischer Fehler in den Ergebnissen vorlag. Die Ursachen können vielfältiger Natur sein, zum einen wertet die verwendet Steuersoftware, für die \gls{uwbt}, die Umgebungstemperatur nicht aus, um gegebenenfalls Korrekturen an der Entfernung durchzuführen, die laut Herstellerangaben die Entfernungsmessung jedoch beeinträchtigen können. Zum anderen stellt der Hersteller für diese Hardwareplattform keine eigne Steuersoftware bereit, die diese Optimierungen durchführt. Daher ist man auf die Version einer freien Software angewiesen, die nur eine Kommunikationsschnittstelle zu dem \gls{uwbt} anbietet aber keine Optimierung enthält.

Das \gls{roslam}-Verfahren ist trotz der Verwendung eines \gls{pf} ein sehr ressourcenschonendes Verfahren. Bereits eine sehr geringe Anzahl an Partikeln in dem Hauptpartikel Filter führt zu einer brauchbaren Positionsschätzung der Roboterplattform. Jedoch unterscheidet sich die Güte der Positionsschätzung stark zwischen der Verwendung der realen und virtuellen \glspl{uwbm}. Während die Positionsschätzung der virtuellen \glspl{uwbm} zu reproduzierbaren Ergebnissen führte, verhielt es sich bei den realen \glsuseri{uwbm} komplett anders. Mit jedem Durchlauf ergab sich eine komplett neue Positionsschätzung, die oftmals auch große Rotationsfehler aufwiese. Ähnlich verhielt es sich bei der Positionsschätzung der \glspl{uwbm}, auch hier schnitten die virtuellen \glspl{uwbm} deutlich besser ab als die realen \glspl{uwbm}. Der mittlere Positionsfehler der realen \glspl{uwbm} betrug dabei \SI{0.58}{\meter} und bei den virtuellen \SI{0.39}{\meter}. Aufgrund dieser Feststellung, bleibt nur die Vermutung übrig das die Güte der Entfernungsmessung mit den realen \gls{uwbm} nicht ausreichend ist, um eine Positionsgenauigkeit von \SI{0.10}{\meter} zu erreichen.

Zusammenfassend kann gesagt werden, das eine Entfernungsmessung mittels selbstgebauter \glspl{uwbm} möglich ist. Die Daten dieser \glspl{uwbm} können in einem bereits vorhanden \gls{roslam}-Softwaremodule ausgewertet werden. Jedoch, und das gilt für jeden Bereich der Robotik, muss der Algorithmus je nach Anwendungsfall entsprechend der Anforderungen angepasst werden.







